\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Généralités}

\begin{Exercise}[label={graphe-1}]
    
    On considère les graphes ci-dessous :
    \vspace{-2em}
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};
			\node[below right of=A] (C) {C};
			\node[above right of=C] (D) {D};
			\node[above of=D] (E) {E};
			\node[below of=C] (G) {G};
			\node[below left of=G] (F) {F};
			\node[below right of=G] (B) {B};
            \node [left of=E, draw= none, node distance=2cm] {\textbf{Graphe 1}};
			
			\draw (A) -- (C);
			\draw (C) -- (D);
			\draw (D) -- (E);
			\draw (C) -- (G);
			\draw (G) -- (F);
			\draw (G) -- (B);
            
            \node [right of=C, node distance=3cm] (Abis) {A};
			\node[right of=Abis, node distance=2cm] (Bbis) {B};
			\node[right of=Bbis, node distance=2cm] (Dbis) {D};
			\node[below right of=Abis, node distance=2cm] (Cbis) {C};
			\node[right of=Cbis, node distance=2cm] (Ebis) {E};
            \node [above of=Bbis, draw= none, node distance=1cm] {\textbf{Graphe 2}};
			
			\draw (Abis) -- (Bbis);
			\draw (Abis) -- (Cbis);
			\draw (Bbis) -- (Dbis);
			\draw (Cbis) -- (Dbis);
			\draw (Cbis) -- (Ebis);
			\draw (Dbis) -- (Ebis);

            \node[below of=F, node distance=3cm] (1) {1};
			\node[left of=1, draw=none] (6) {};
			\node[right of=1, node distance=3cm] (2) {2};
			\node[above of=1, draw=none, node distance=2cm] (5) {};
			\node[below of=1, node distance=3cm] (3) {3};
			\node[below of=2, node distance=3cm] (4) {4};
            \node [above right of=1, draw= none, node distance=2cm] {\textbf{Graphe 3}};
			
			\draw (1) edge[-{Latex[scale=2]}] (2);
			\draw (1) edge[-{Latex[scale=2]}] (3);
			\draw (1) edge[-{Latex[scale=2]}] (4);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (2) .. controls (5) and (6) .. (3);
			\draw (4) edge[-{Latex[scale=2]}] (3);
			\draw (4) edge[-{Latex[scale=2]}] (2);
            
            \node [right of=2, node distance=3cm] (Ater) {A};
            \node [above right of=Ater, node distance=2cm] (Bter) {B};
            \node [below right of=Ater, node distance=2cm] (Cter) {C};
            \node [right of=Cter, node distance=2cm] (Dter) {D};
            \node [right of=Bter, node distance=2cm] (Eter) {E};
            \node [right of=Ater, node distance=5cm] (Fter) {F};
            \node [below of=Cter, draw= none, node distance=1cm] {\textbf{Graphe 4}};
            
            \draw (Ater) -- (Bter) node [midway, above, draw=none] {4};
            \draw (Ater) -- (Cter) node [midway, below, draw=none] {4};
            \draw (Bter) -- (Cter) node [midway, left, draw=none] {2};
            \draw (Bter) -- (Eter) node [midway, above, draw= none] {1};
            \draw (Cter) -- (Dter) node [midway, below, draw= none] {1};
            \draw (Dter) -- (Fter) node [midway, below, draw= none] {2};
            \draw (Eter) -- (Fter) node [midway, above, draw= none] {4};
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphes de l'ex. \ref{graphe-1}}
	\end{figure}

    \Question Parmi ces graphes, lesquels sont orientés, non-orientés, pondérés, non-pondérés ?
    \Question Donner la liste d'adjacences de ces graphes sous forme d'un dictionnaire \python.
    \Question Donner la matrice d'adjacences de ces graphes sous forme d'une liste \python.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On fournit ci-dessous plusieurs matrices d'adjacences pour des graphes dont les sommets sont nommés $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$.
    \begin{center}
        \begin{multicols}{3}
            $\bordermatrix{%
            &A&B&C&D&E \cr
            A&0&0&0&1&1\cr
            B&0&0&1&1&0\cr
            C&0&1&0&0&1\cr
            D&1&1&0&0&0\cr
            E&1&0&1&0&0
        }$

        Graphe 1
        \hspace{1cm}
        $\bordermatrix{%
            &A&B&C&D&E \cr
            A&0&1&1&0&0\cr
            B&0&1&0&0&0\cr
            C&1&0&0&0&1\cr
            D&0&0&0&0&1\cr
            E&0&0&0&0&0
        }$

        Graphe 2
        \hspace{1cm}
        $\bordermatrix{%
         &A&B&C&D&E \cr
        A&0&0&5&3&1\cr
        B&0&0&3&0&2\cr
        C&5&3&0&0&0\cr
        D&3&0&0&0&0\cr
        E&1&2&0&0&0
        }$

        Graphe 3
    \end{multicols}
    \end{center}

    \Question Indiquer, sans dessiner les graphes correspondants, lesquels sont orientés ou non, pondérés ou non.
    \Question Dessiner ces graphes.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On fournit ci-dessous les listes d'adjacences de graphes sous forme des dictionnaires \python.\begin{pythoncode}
graphe1 = {1 : [2, 3, 4], 2 : [1, 2], 3 : [1, 2], 4 : [1]}
graphe2 = {1 : [2, 3, 4], 2 : [1, 3], 3 : [1, 2, 5], 4 : [1, 5], 5 : [3, 4, 6], 6 : [5]}
graphe3 = {1 : [4, 5], 2 : [4, 6], 3 : [4, 5], 4 : [1, 2, 3, 5, 6], 5 : [1, 3, 4], 6 : [2, 4]}
    \end{pythoncode}

    Dessiner ces graphes.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    \Question Dessiner le graphe orienté dont les sommets sont les entiers entre 2 et 10. Deux sommets $A$ et $B$ de ce graphe sont reliés par une arête $A\rightarrow B$ si $A$ divise $B$.
    \Question   \subQuestion Donner la liste d'adjacences de ce graphe sous forme d'un dictionnaire \python.
                \subQuestion Donner la matrice d'adjacences de ce graphe sous forme d'une liste \python.
\end{Exercise}

\section{Parcours}

\begin{Exercise}[label={graphe-2}]
    
    On considère les graphes ci-dessous :
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=1.5cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};
			\node[below right of=A] (C) {C};
			\node[above right of=C] (D) {D};
			\node[above of=D] (E) {E};
			\node[below of=C] (G) {G};
			\node[below left of=G] (F) {F};
			\node[below right of=G] (B) {B};
			
			\draw (A) -- (C);
			\draw (C) -- (D);
			\draw (D) -- (E);
			\draw (C) -- (G);
			\draw (G) -- (F);
			\draw (G) -- (B);
            
            \node [right of=C, node distance=3cm] (Abis) {A};
			\node[right of=Abis, node distance=2cm] (Bbis) {B};
			\node[right of=Bbis, node distance=2cm] (Dbis) {D};
			\node[below right of=Abis, node distance=2cm] (Cbis) {C};
			\node[right of=Cbis, node distance=2cm] (Ebis) {E};
			
			\draw (Abis) -- (Bbis);
			\draw (Abis) -- (Cbis);
			\draw (Bbis) -- (Dbis);
			\draw (Cbis) -- (Dbis);
			\draw (Cbis) -- (Ebis);
			\draw (Dbis) -- (Ebis);
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-2}}
	\end{figure}

    \Question Dans quel ordre sont visités les sommets de ces deux graphes dans le cas d'un parcours en profondeur d'abord issu du sommet $C$. On traitera les voisins dans l'ordre alphabétique.
    \Question Même question dans le cas d'un parcours en largeur d'abord.
    \Question Un parcours du graphe 2 visite les sommets dans l'ordre suivant $B\rightarrow A\rightarrow D\rightarrow C\rightarrow E$. Préciser s'il s'agit d'un parcours en profondeur ou en largeur d'abord et son sommet d'origine.
    \Question Un parcours du graphe 1 visite les sommets dans l'ordre suivant $F\rightarrow G\rightarrow B\rightarrow C\rightarrow A\rightarrow D\rightarrow E$. S'agit-il d'un parcours en profondeur ou en largeur d'abord ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={graphe-3}]
    
    On considère le graphe ci-dessous :
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {$A$};
			\node[below of=A, node distance=4cm] (R2) {$R$};
			\node[right of=R2, node distance=7cm] (E1) {$E$};
			\node[right of=A, node distance=7cm] (T) {$T$};
			\node[right of=A, node distance=3.5cm, draw=none] (M) {};
			\node[below of=M, node distance=1cm ] (E2) {$E'$};
			\node[below of=M, node distance=3cm ] (R1) {$R'$};
			
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (A) -- (R2);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (A) -- (T);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (R2) -- (R1);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (R2) -- (E1);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (R1) -- (A);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (R1) -- (E1);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (E2) -- (R1);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (E1) -- (T);
			\draw[-{Latex[scale=2]}] (T) -- (E2);
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-3}}
	\end{figure}

    Dans cet exercice, on traitera les voisins d'un sommet dans l'ordre alphabétique.

    Si l'on parcourt le graphe en profondeur d'abord en partant du sommet $T$ on obtient le "mot" $TERARE$.

    \Question Quel parcours permet d'obtenir le mot $RARETE$ ?
    \Question Quel parcours permet d'obtenir le mot $ARTERE$ ?
\end{Exercise}

\section{Plus court chemin}

\begin{Exercise}[label={graphe-4}]
    
    On considère le graphe suivant :
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=3.5cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};           
            \node [above right of=A] (B) {B};
            \node [below right of=A] (C) {C};
            \node [below right of=B] (D) {D};
            \node [above right of=D] (E) {E};
            \node [below right of=D] (F) {F};
            \node [right of=D] (G) {G};
            \node [right of=E] (H) {H};
            \node [below right of=H] (I) {I};
            
            \draw (A) -- (B) node [midway, above, draw=none] {1};
            \draw (A) -- (C) node [midway, below, draw=none] {2};
            \draw (B) -- (D) node [midway, right, draw=none] {6};
            \draw (C) -- (D) node [midway, above, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (F) node [midway, below, draw=none] {4};
            \draw (D) -- (E) node [midway, above, draw=none] {4};
            \draw (D) -- (H) node [midway, below, draw=none] {15};
            \draw (D) -- (G) node [midway, below, draw=none] {7};
            \draw (D) -- (F) node [midway, below, draw=none] {3};
            \draw (E) -- (H) node [midway, above, draw=none] {7};
            \draw (F) -- (G) node [midway, right, draw=none] {7};
            \draw (F) -- (I) node [midway, below, draw=none] {15};
            \draw (G) -- (I) node [midway, above, draw=none] {10};
            \draw (H) -- (I) node [midway, above, draw=none] {3};
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-4}}
	\end{figure}

    \Question Quel est le plus court chemin entre les sommets $A$ et $I$ ?
    \Question Quel est le plus court chemin entre les sommets $B$ et $H$ ?
    \Question Quel est le plus court chemin entre les sommets $I$ et $C$ ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={graphe-5}]
    
    On considère le graphe ci-dessous.
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};           
            \node[below of=A, node distance=4cm] (B) {B};
            \node[right of=A, node distance=4cm, draw=none] (M) {};
            \node[right of=A, node distance=8cm] (C) {C};
            \node[right of=B, node distance=8cm] (D) {D};
            \node[below of=M, node distance=2cm] (E) {E};
            
            \draw (A) -- (B) node [midway, left, draw=none] {5};
            \draw (A) -- (C) node [midway, above, draw=none] {5};
            \draw (A) -- (E) node [midway, above, draw=none] {5};
            \draw (B) -- (D) node [midway, below, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (D) node [midway, right, draw=none] {4};
            \draw (C) -- (E) node [midway, below, draw=none] {6};
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-5}}
	\end{figure}

    Quel est le plus court chemin entre $A$ et $D$ ? On pourra utiliser l'algorithme de Dijkstra.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={graphe-6}]
    
    On considère le graphe ci-dessous.
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};           
            \node [above right of=A, node distance=2.5cm] (C) {C};
            \node [below right of=A, node distance=2.5cm] (F) {F};
            \node [right of=C, node distance=3cm] (D) {D};
            \node [right of=F, node distance=3cm] (G) {G};
            \node [right of=D, node distance=3cm] (E) {E};
            \node [right of=G, node distance=3cm] (H) {H};
            \node [right of=A, node distance=9.5cm] (B) {B};
            
            \draw (A) -- (C) node [midway, above, draw=none] {4};
            \draw (A) -- (F) node [midway, below, draw=none] {4};
            \draw (B) -- (E) node [midway, above, draw=none] {9};
            \draw (B) -- (H) node [midway, below, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (D) node [midway, above, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (F) node [midway, left, draw=none] {2};
            \draw (C) -- (G) node [midway, left, draw=none] {9};
            \draw (D) -- (E) node [midway, above, draw=none] {3};
            \draw (D) -- (G) node [midway, right, draw=none] {7};
            \draw (E) -- (G) node [midway, right, draw=none] {2};
            \draw (E) -- (H) node [midway, right, draw=none] {7};
            \draw (F) -- (G) node [midway, below, draw=none] {8};
            \draw (G) -- (H) node [midway, below, draw=none] {3};
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-6}}
	\end{figure}

    Quel est le plus court chemin entre $A$ et $B$ ? On pourra utiliser l'algorithme de Dijkstra.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[label={graphe-7}]
    
    On considère le graphe ci-dessous.
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node (A) {A};           
            \node [above of=A, node distance=2cm] (B) {B};
            \node [left of=A, node distance=1cm, draw=none] (M) {};
            \node [below of=A, node distance=2cm] (E) {E};
            \node [right of=A, node distance=3cm] (C) {C};
            \node [right of=C, node distance=1cm, draw=none] (O) {};
            \node [right of=B, node distance=3cm] (D) {D};
            \node [right of=E, node distance=3cm] (F) {F};
            \node [right of=A, node distance=6cm] (G) {G};
            
            \draw (A) -- (B) node [midway, right, draw=none] {2};
            \draw (A) -- (C) node [midway, below, draw=none] {1};
            \draw (B) -- (C) node [midway, below, draw=none] {2};
            \draw (B) -- (D) node [midway, below, draw=none] {1};
            \draw (B) .. controls (M) .. (E) node [midway, left, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (D) node [midway, left, draw=none] {4};
            \draw (C) -- (E) node [midway, below, draw=none] {3};
            \draw (C) -- (F) node [midway, left, draw=none] {5};
            \draw (D) .. controls (-2,4) and (-3,-1) .. (E) node [midway, left, draw=none] {3};
            \draw (D) .. controls (O) .. (F) node [midway, right, draw=none] {6};
            \draw (D) -- (G) node [midway, right, draw=none] {5};
            \draw (E) -- (F) node [midway, below, draw=none] {1};
            \draw (F) -- (G) node [midway, right, draw=none] {2};
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphe de l'ex. \ref{graphe-7}}
	\end{figure}

    Quel est le plus court chemin entre $A$ et $G$ ? On pourra utiliser l'algorithme de Dijkstra.

\end{Exercise}

\section{Algorithmes}

\begin{Exercise}[title={Autour des listes d'adjacences}]
    
    On considère le graphe défini par la liste d'adjacences donnée ci-dessous sous la forme d'un dictionnaire \python\ :
    \begin{pythoncode}
graphe = {1 : [4, 5], 2 : [4, 6], 3 : [4, 5], 4 : [1, 2, 3, 5, 6], 5 : [1, 3, 4], 6 : [2, 4]}
    \end{pythoncode}
    
    \Question Combien de sommets comporte ce graphe ?
    \Question Quelle instruction \python\ permet d'accéder à la liste des voisins du sommet \mintinlinepy{5} ?
    \Question   \subQuestion Les sommets \mintinlinepy{2} et \mintinlinepy{5} sont-ils adjacents (voisins) ?
                \subQuestion Quel test \python\ permet de répondre par \mintinlinepy{True} ou \mintinlinepy{False} à la question précédente ?
    \Question Compléter le code ci-dessous permettant d'afficher un texte décrivant le graphe :
    
    \ExeText

    \begin{pythoncode}
for sommet in ... : # Boucle sur les sommet du graphe
    for voisin in graphe[...] :
        print(f"Les sommets {...} et {...} sont adjacents.")
    \end{pythoncode}

    \Question On souhaite déterminer à l'aide de \python\ quel est le sommet ayant le plus de voisins (le sommet de degré maximal). Compléter le code ci-dessous :

    \ExeText

    \begin{pythoncode}
degre_max = -1
sommet_max = None
for sommet in ... :
    if ...(graphe[...]) > ... :
        degre_max = len(...)
        sommet_max = ...

print(sommet_max)
    \end{pythoncode}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Matrice vers liste et retour}]
    
    On considère un graphe dont la matrice d'adjacences est donnée ci-dessous :
    \begin{center}
            $\bordermatrix{%
            &A&B&C&D&E \cr
            A&0&0&0&1&1\cr
            B&0&0&1&1&0\cr
            C&0&1&0&0&1\cr
            D&1&1&0&0&0\cr
            E&1&0&1&0&0
        }$
    \end{center}

    Sa représentation en \python\ est donc :\begin{pythoncode}
sommets = ["A", "B", "C", "D", "E"]
matrice = [[0, 0, 0, 1, 1],
            0, 0, 1, 1, 0],
            0, 1, 0, 0, 1],
            1, 1, 0, 0, 0],
            1, 0, 1, 0, 0]]
    \end{pythoncode}

    De même, sa représentation sous forme d'une liste d'adjacences est :\begin{pythoncode}
liste = {"A" : ["D", "E"],
         "B" : ["C", "D"],
         "C" : ["B", "E"],
         "D" : ["A", "B"],
         "E" : ["A", "C"],
         }
    \end{pythoncode}

    Écrire en python les fonctions \mintinlinepy{matrice_en_liste} et \mintinlinepy{liste_en_matrice} telles que :
    \begin{itemize}
        \item \mintinlinepy{matrice_en_liste} prend en argument une matrice d'adjacences ainsi que le liste des sommets du graphe et renvoie la liste d'adjacences
        \item \mintinlinepy{liste_en_matrice} fait l'opération inverse
    \end{itemize}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Composantes fortement connexes d'un graphe orienté}, label={graphe-8}]
    
    On considère une graphe orienté $G$. On appelle \textit{composante fortement connexe} de $G$ un sous-graphe extrait de $G$ dans lequel il existe un chemin
    reliant chaque paire de sommets $(u,v)$.

    Dans le graphe ci-dessous, les sommets de même couleur font partie de la même composante connexe.
    \begin{figure}[ht!]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[node distance=2cm]
            \tikzstyle{every node}=[shape=circle,draw=black]
			\node[fill=green] (A) {A};
            \node[below of=A, fill=green] (B) {B};
            \node[right of=A, fill=green] (C) {C};
            \node[right of=B, fill=green] (D) {D};
            \node[below of=B, fill=green] (E) {E};
            \node[below of=D, fill=magenta] (F) {F};
            \node[right of=D, fill=cyan] (K) {K};
            \node[right of=K, fill=cyan] (J) {J};
            \node[below of=K, fill=yellow] (G) {G};
            \node[below of=J, fill=yellow] (H) {H};
            \node[below of=G, fill=yellow] (I) {I};
			
			\draw (A) edge[-{Latex[scale=2]}] (D);  
			\draw (B) edge[-{Latex[scale=2]}] (A);            
			\draw (B) edge[-{Latex[scale=2]}] (C);            
			\draw (B) edge[{Latex[scale=2]}-{Latex[scale=2]}] (E);            
			\draw (C) edge[-{Latex[scale=2]}] (D);            
			\draw (C) edge[-{Latex[scale=2]}] (K); 
			\draw (D) edge[-{Latex[scale=2]}] (B); 
			\draw (D) edge[-{Latex[scale=2]}] (G); 
			\draw (E) edge[-{Latex[scale=2]}] (F);
			\draw (G) edge[-{Latex[scale=2]}] (F);
			\draw (G) edge[-{Latex[scale=2]}] (H);
			\draw (H) edge[-{Latex[scale=2]}] (I);
			\draw (I) edge[-{Latex[scale=2]}] (G);
			\draw (I) edge[-{Latex[scale=2]}] (F);
			\draw (J) edge[-{Latex[scale=2]}] (H);
			\draw (J) edge[{Latex[scale=2]}-{Latex[scale=2]}] (K);
		\end{tikzpicture}
        \caption*{Graphes de l'ex. \ref{graphe-8}}
	\end{figure}

    On constate en effet qu'il est possible de rejoindre $B$, $C$, $D$ ou $E$ en partant de $A$ et réciproquement.
    A l'inverse, il existe un chemin $A\rightarrow F$ mais pas de chemin $F\rightarrow A$. Ces deux sommets ne font donc pas partie de la même composante connexe.

    On implémente les graphe à l'aide de listes d'adjacences codées sous forme de dictionnaires \python.
    Le graphe proposé a donc pour représentation :\begin{pythoncode}
graphe = {"A" : ["D"],
          "B" : ["A", "C", "E"],        
          "C" : ["D", "K"],        
          "D" : ["B", "G"],        
          "E" : ["B", "F"],        
          "F" : [],        
          "G" : ["F", "H"],        
          "H" : ["I"],        
          "I" : ["F", "G"],        
          "J" : ["H", "K"],        
          "K" : ["J"]}
    \end{pythoncode}

    Un algorithme permettant de déterminer les composantes connexes d'un graphe est l'algorithme de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Kosaraju}{\textit{Kosaraju}}.
    La méthode est simple :
    \begin{itemize}
        \item Il faut dans un premier temps parcourir en profondeur tous les sommets du graphe en gardant trace de l'ordre de parcours (par exemple $A, B, E, C, D$).
        Attention, on ajoute un sommet à l'ordre du parcours une fois que l'on a fini d'explorer ses \og descendants \fg
        \item Dans un second temps, on considère le graphe inverse de $G$ : il contient les mêmes sommets mais toutes ses arêtes pointent dans l'autre direction ($A\rightarrow D$ devient $D\rightarrow A$)
        \item on parcourt le graphe inverse en profondeur en prenant comme sommets de départs les sommets pas encore visités pris l'ordre précédent \textbf{à l'envers} (donc dans notre exemple $D, C, E, B, A$)
        \item Lors de ce second parcours, il arrive que l'on soit bloqué : les sommets visités jusqu'alors sont dans la même composante fortement connexe, les restants dans une autre
    \end{itemize}

    Lors des parcours, on traitera si besoin les sommets dans l'ordre alphabétique.

    \Question   \subQuestion On parcourt le graphe en débutant par le sommet $A$. Vérifier que l'on obtient l'ordre $F, G, I, H, J, K, C, E, B, D, A$. On rappelle que l'on ajoute un sommet à 
    l'ordre une fois que tous ses voisins ont été étudiés.
                \subQuestion Dessiner le graphe inverse de celui étudié.
                \subQuestion Parcourir en profondeur le graphe inverse en suivant l'ordre inverse du premier parcours. Obtient-on les bonnes composantes fortement connexes ?

    \ExeText

    Nous allons coder cet algorithme. 

    \Question Compléter le code ci-dessous permettant de compléter la liste \mintinlinepy{ordre} avec les sommets rencontrés
    lors du parcours en profondeur du graphe \mintinlinepy{g} issu du sommet \mintinlinepy{s} :

    \ExeText

    \begin{pythoncode}
ordre = []
visites = ["A"] # Dans le cas d'un parcours issu de "A"

def profondeur(g, s) :
    """
    Parcourt en profondeur g en partant de s
    Complète la liste ordre avec les sommets rencontrés durant le parcours
    """
    for v in ... : # traitement des voisins
        if v not in ... : # seulement les non visités
            visites....(... ) # on l'ajoute à la liste des visités
            profondeur(...,...) # on le visite effectivement
    ordre.append(s) # on le visite # on a fini le parcours issu de ce sommet
    \end{pythoncode}

    \ExeText

    \Question Il faut désormais inverser le graphe. Compléter la fonction suivante permettant cette opération et renvoyant le graphe inversé :

    \ExeText

    \begin{pythoncode}
def inverse_graphe(g) :
    """
    Inverse le graphe g. Renvoie la liste d'adjacences du graphe inverse"""
    g_inv = {sommet : ... for sommet in g} # création d'un graphe vide avec les même sommets

    for sommet  in g : # Lecture de tous les sommets
        for v in ... : # Pour chaque voisin
            if sommet not in g_inv[...] : # Si l'arrête n'existe pas déjà
                g_inv[...].append(...) # On l'ajoute au graphe inverse

    for sommet in g_inv : # On trie les voisins dans l'ordre croissant
        g_inv[sommet] = sorted(g_inv[sommet])

    return g_inv
    \end{pythoncode}

    \Question Il reste à écrire la fonction effectuant le second parcours. Cette fonction renverra une liste constituée dont chaque 
    élément est une liste contenant les sommets d'une même composante fortement connexe.
    
    On utilise un parcours en profondeur non récursif à l'aide d'une pile implémentée à l'aide d'une liste (on fera \mintinlinepy{append} pour empiler,
    \mintinlinepy{pop} pour dépiler).

    \ExeText

    \begin{pythoncode}
def cfc(g, ordre) :
    g_inv = ... # on inverse le graphe g
    ordre_inv = ordre[::-1] # renverse l'ordre
    
    visites = [] # Les sommets déjà visités
    composantes = [] # Les composantes connexes

    for s in ... : # Pour chaque sommet dans l'ordre inverse
        if s not in ... : # Si ce sommet n'a pas été visité
            pile = [] # On démarre un parcours avec un pile vide
            composantes.append([]) # On démarre une nouvelle composante connexe
            pile....(...) # On empile s
            while ... : # Tant que la pile est non vide
                enCours = pile.... # On dépile un sommet
                ....append(enCours) # On le visite
                composantes[-1].append(enCours) # On ajoute ce sommet à la dernière composante connexe
                for voisin in ... : # On visite les voisins de enCours
                    if voisin not in ... : # S'il ne sont pas visités...
                        pile.append(voisin) # ...On les empile
    
    return composantes
    \end{pythoncode}
\end{Exercise}

\end{document}